\documentclass[a4paper, 11pt]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,italian]{babel}

\usepackage{amssymb}
%\usepackage{amsmath}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{amsthm}

\usepackage{microtype}

\usepackage{hyperref}

\title{Semicontinuità Inferiore}
\author{Andrea Marino}
\date{Maggio 2023}

% comandi custom:
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\I}[1]{\mathcal{I}(#1)}

% teoremi custom:
\theoremstyle{plain} 	% Definisce ambienti per Teoremi, esercizi, corollari... Con lo stile adeguato
	\newtheorem{proposizione}{Proposizione}
	\newtheorem*{proposizione*}{Proposizione}

    \newtheorem{lemma}{Lemma}
	
	\newtheorem{teorema}{Teorema}
	\newtheorem*{teorema*}{Teorema}

    \newtheorem{corollario}{Corollario}

\theoremstyle{definition}
    \newtheorem{definizione}{Definizione}
	\newtheorem*{definizione*}{Definizione}

    \newtheorem{es}{Esercizio}

\theoremstyle{remark}
	\newtheorem{oss}{Osservazione}
	\newtheorem*{oss*}{Osservazione}

\begin{document}

    \maketitle
    
    \begin{abstract}
        Questo breve articolo esamina tre caratterizzazioni equivalenti di semicontinuità inferiore. 

        I concetti trattati sono alla portata di chiunque abbia qualche nozione di base di topologia generale (all'Università di Pisa, queste sono fornite ad esempio dal corso di Geometria 2), ma -- ho pensato -- un "rinfresco" non farà male.
    \end{abstract}

    Sia $\left(X,\tau\right)$ uno spazio topologico. Per il resto della trattazione ometteremo di indicare esplicitamente la topologia $\tau$ di $X$, visto che non ci saranno ambiguità.
    \begin{definizione}
        Una funzione $f\colon X\to\R$ si dice \emph{semicontinua inferiormente} in $x_0\in X$ se $\forall\,\epsilon>0\ \exists\,U\in\I{x_0}\quad f(x)>f(x_0)-\epsilon$, dove $\I{x_0}$ è la famiglia degli intorni di $x_0$.
    \end{definizione}
    La topologia considerata su $\R$ è, naturalmente, la topologia euclidea.
    \begin{oss*}
        Una funzione si dice \emph{semicontinua inferiormente su $X$} se è semicontinua inferiormente in ogni $x\in X$.
    \end{oss*}
    \begin{definizione}\label{def:top_sci}
        La \emph{topologia della semicontinuità inferiore} su $\R$ è data da $\tau_I=\left\{\emptyset,\R\right\}\cup\left\{(y,+\infty)\mid y\in\R\right\}$.
    \end{definizione}
    Quindi gli aperti sono $\emptyset, \R$ e le semirette aperte a sinistra, illimitate a destra.

    Ricordiamo che una funzione tra spazi topologici si dice \emph{continua} se l'immagine inversa di un aperto è un aperto. Ricordiamo inoltre la seguente definizione:

    \begin{definizione}\label{def:cont_pt}
        Sia $A$ uno spazio topologico. Una funzione $f\colon X\to A$ si dice \emph{continua in $x_0$} se $\forall\,V\in\I{f(x_0)}\ \exists\,U\in\I{x_0}\quad f^{-1}\left(V\right)\subseteq U$.
    \end{definizione}

    \begin{proposizione}\label{prop:con_top}
        $f\colon X\to\R$ è semicontinua inferiormente se e solo se $f\colon X\to\left(\R,\tau_I\right)$ è continua
    \end{proposizione}
    \begin{proof} Ricordiamo che una funzione è continua se e solo se è continua in ogni punto.
        \begin{description}
            \item[$\left(\Longrightarrow\right)$] Consideriamo $x_0\in X$ e sia $V\in\I{f(x_0)}$. Possiamo supporre $V=(f(x_0)-\epsilon,+\infty)$ per un qualche $\epsilon>0$. Ora, per ipotesi $\exists\,U\in\I{x_0}$ tale che $f(x)>f(x_0)-\epsilon\quad\forall\,x\in U$, ovvero $f(x)\in V\quad\forall\,x\in U$. Ma quindi $f\left(U\right)\subseteq V$. 

            Per la definizione~\ref{def:cont_pt} $f$ è continua in $x_0$. Dall'arbitrarietà di $x_0$ segue che $f$ è continua.
            \item[$\left(\Longleftarrow\right)$] Sia $x_0\in X$ e sia $\epsilon>0$. \`E sufficiente dimostrare che $f$ è semicontinua inferiormente in $x_0$.
            
            Consideriamo $f(x_0)\in\R$ e l'intorno $V\in\I{f(x_0)}$ definito da $V=(f(x_0)-\epsilon,+\infty)$. Poiché $f$ è continua, $U\coloneqq f^{-1}\left(V\right)$ è un aperto di $X$. Si ha che $x_0\in U$, infatti $x_0\in f^{-1}(f(x_0))$, quindi $U$ è un aperto che contiene $x_0$, ossia $U\in\I{x_0}$. 

            Ora, $f\left(U\right)=f\left(f^{-1}(V)\right)\subseteq V$ ossia $\forall\,x\in U$ si ha $f(x)\in V$. Dunque $f(x)>f(x_0)-\epsilon\quad\forall\,x\in U$. \qedhere
        \end{description}
    \end{proof}

    \`E possibile dare un'altra caratterizzazione della semicontinuità inferiore. Prima però ricordiamo la seguente definizione:
    \begin{definizione} il \emph{limite inferiore di $f$ in $x_0$} è definito come
        \begin{align*}
            & \liminf_{x\to x_0}f(x)\coloneqq\sup_{U\in\I{x_0}}\inf_{x\in U\setminus\{x_0\}} f(x)=\\
            & =\sup\left\{\inf\left\{f(x)\in\R\mid x\in U\setminus\{x_0\}\right\}\mid U\in\I{x_0}\right\}.            
        \end{align*}
    \end{definizione}
    \begin{proposizione}\label{prop:liminf}
        Sia $x_0\in X$ un punto di accumulazione. $f\colon X\to\R$ è semicontinua inferiormente in $x_0\in X$ se e solo se $\liminf_{x\to x_0}f(x)\ge f(x_0)$
    \end{proposizione}
    \begin{proof}
        \begin{description}
            \item[$\left(\Longleftarrow\right)$] 
            Sia $\epsilon>0$ e per ogni $U\in\I{x_0}$ definiamo $i(U)=\inf_{x\in U\setminus\{x_0\}}$.

            Per ipotesi 
            \begin{equation}\label{eqn:sup_ineq}
                \liminf_{x\to x_0}=\sup\left\{i(U)\mid U\in\I{x_0}\right\}\ge f(x_0)>f(x_0)-\epsilon.
            \end{equation}
            Se per ogni $U\in\I{x_0}$ fosse $f(x)\le f(x_0)-\epsilon\quad\forall\,x\in U\setminus\{x_0\}$ allora si avrebbe che $i(U)\le f(x_0)-\epsilon\quad\forall U\in\,\I{x_0}$, e di conseguenza -- passando all'estremo superiore in $U\in\I{x_0}$ -- si avrebbe una contraddizione con la~\eqref{eqn:sup_ineq}.

            Dunque deve esistere $\I{x_0}\ni U=U(\epsilon)$ tale che $f(x)>f(x_0)-\epsilon\quad\forall\,x\in U\setminus\{x_0\}$.
            \item[$\left(\Longrightarrow\right)$] Per contronominale. Usando la notazione introdotta al punto precedente, $\liminf_{x\to x_0}f(x)<f(x_0)\iff\sup_{U\in\I{x_0}}i(U)<f(x_0)$. Di conseguenza $\exists\,\epsilon>0\quad\sup_{U\in\I{x_0}}i(U)\le f(x_0)-\epsilon$, ma quindi $i(U)\le f(x_0)-\epsilon\quad\forall\,U\in\I{x_0}$.

            Cioè $\inf_{x\in U\setminus\{x_0\}}f(x)\le f(x_0)-\epsilon$. Da ciò segue che $f(x)\le f(x_0)-\epsilon\quad\forall\,x\in U\setminus\{x_0\}\,\forall\,U\in\I{x_0}$.\qedhere
        \end{description}
    \end{proof}

    Supponiamo ora che $X=\R^{n}$. In questo caso, possiamo dare un'ulteriore caratterizzazione di semicontinuità inferiore.
    \begin{proposizione}
        $f\colon\R^{n}\to\R$ è semicontinua inferiormente se e solo se tutti i sottolivelli sono chiusi.
    \end{proposizione}
    \begin{proof}
        Per la proposizione~\ref{prop:con_top} $f$ è semicontinua inferiormente se e solo se $f\colon\R^n\to\left(\R,\tau_I\right)$ è continua. Ciò accade se e solo se l'immagine inversa di un chiuso è un chiuso.

        Osserviamo che, per ogni $\alpha\in\R$, $\left(-\infty,\alpha\right]=\R\setminus\left(\alpha,+\infty\right)$ è chiuso in $\tau_I$ in quanto complementare di un aperto. Ma $f^{-1}\left(\left(-\infty,\alpha\right]\right)=\left\{x\in\R^n\mid f(x)\le\alpha\right\}$, ossia l'immagine inversa di $(-\infty,\alpha]$ è proprio il sottolivello di livello $\alpha$.
    \end{proof}

    Vediamo adesso una proprietà molto utile delle funzioni semicontinue inferiormente. Prima di fare ciò, introduciamo un semplice lemma. La proprietà segue immediatamente da questo.
    \begin{lemma}\label{lemma:cpt_inf}
        Sia $K\subseteq\R$ compatto per la topologia della semicontinuità inferiore. Allora $\inf K\in K$, ossia $K$ ammette minimo.        
    \end{lemma}
    \begin{proof}
        Sia $\alpha\coloneqq\inf K$ e supponiamo per assurdo che $\alpha\notin K$. 

        Osserviamo che $\mathcal{U}=\left\{\left(\alpha+\frac{1}{n},+\infty\right)\right\}_{n>0}$ è un ricoprimento aperto di $K$. Sia infatti $x\in K$. Allora $x>\alpha$, quindi $\exists\,\Tilde{n}\in\mathbb{N}\setminus\{0\}\quad \frac{1}{\Tilde{n}}<x-\alpha$, dunque $x\in\left(\alpha+1/\Tilde{n},+\infty\right)$.

        Ora, 
        \[
            \bigcup\mathcal{U}=\bigcup_{n=1}^{+\infty}(\alpha+1/n,+\infty)=\left(\alpha,+\infty\right)\supseteq K,
        \]
        ma non possono esserci sottoricoprimenti finiti di $\mathcal{U}$.

        Siano infatti $n_0<n_1<\dots<n_k$ degli indici. Si ha 
        \[
            \bigcup_{t=1}^k(\alpha+1/n_t,+\infty)=\left(\alpha+\frac{1}{n_k},+\infty\right)
        \]
        che non contiene $K$ poiché $\alpha$ è l'estremo inferiore di $K$. Siamo caduti in contraddizione.
    \end{proof}
    \begin{corollario}
        Sia $X$ compatto e $f\colon X\to\R$ una funzione semicontinua inferiormente. Allora $f$ assume minimo su $X$.
    \end{corollario}
    \begin{proof}
        Per la proposizione~\ref{prop:con_top} $f$ è continua se consideriamo $\R$ con la topologia della semicontinuità inferiore. 

        Sappiamo dalla topologia generale che l'immagine di un compatto tramite una funzione continua è un compatto, quindi $f(X)$ è compatto in $\left(\R,\tau_I\right)$. Per il lemma~\ref{lemma:cpt_inf} $f(X)$ ammette minimo.
    \end{proof}
    
    

    


    \section*{Esercizi}
    \begin{es}
        Verificare che la topologia della semicontinuità inferiore introdotta nella definizione~\ref{def:top_sci} è effettivamente una topologia su $\mathbb{R}$ 
    \end{es}
    \begin{es}
        Dimostrare che una funzione è continua se e solo se è continua in ogni punto
    \end{es}
    \begin{es}
        Perché nella dimostrazione della proposizione~\ref{prop:con_top} abbiamo potuto supporre $V=(f(x_0)-\epsilon,+\infty)$ per un qualche $\epsilon>0$?  
    \end{es}
    \begin{es}
        Cosa ci assicura che la quantità $i(U)$ (introdotta nella dimostrazione della proposizione~\ref{prop:liminf}) è ben definita? 
    \end{es}
    \begin{es}
        Sia $x\in\R$. Dimostrare che $[x,+\infty)$ è compatto in $\left(\R,\tau_I\right)$
    \end{es}
    \begin{es}
        Sia $K\subseteq\left(\R,\tau_I\right)$. Dimostrare che la condizione $\min K\in K$ è sufficiente alla compattezza
    \end{es}
    \begin{es}
        Dimostrare che $\bigcup_{n=1}^{+\infty}(\alpha+1/n,+\infty)=\left(\alpha,+\infty\right)$
    \end{es}
    \begin{es}
        Descrivere la topologia della semicontinuità superiore e, partendo da essa, dimostrare le caratterizzazioni delle funzioni semicontinue superiormente analoghe a quelle viste
    \end{es}
\end{document}
